
%\chapter{\babSatu}
\section{PENDAHULUAN}

\subsection{Latar Belakang}

Metode Ensemble merupakan istilah umum untuk metode-metode yang dapat menggabungkan beberapa model, yang umumnya dilakukan pada masalah klasifikasi (\cite{sr}). Pendekatan ini, biasanya menghasilkan tingkat akurasi yang lebih tinggi dibandingkan dengan model tunggal. Beberapa contoh dari model tunggal adalah regresi logistik, SVM, Decision Tree dan Neural Network. Tingkat akurasi yang lebih tinggi ini mampu diperoleh karena kesalahan prediksi yang dilakukan suatu model tunggal pada observasi tertentu belum tentu dilakukan juga oleh model tunggal lainnya. Sehingga jika digabungkan kedua model tunggal tersebut memungkinkan untuk mendapatkan prediksi yang benar untuk observasi tersebut. Menemukan metode penggabungan hasil prediksi terbaik dari beberapa model tunggal ini merupakan kajian yang sering dilakukan pada model Ensemble.
\par
Pada awal perkembangannya, model Ensemble dibangun dengan menggunakan beberapa model tunggal yang sama namun data yang digunakan pada setiap model tunggal tersebut merupakan hasil dari teknik  pengambilan contoh ulang (\textit{resampling}). Salah satu contoh dari metode teknik pengambilan contoh ulang ini adalah metode Bagging dan Boosting. Selanjutnya, \cite{Wol} mengusulkan pendekatan metode Ensemble baru dengan menggunakan beberapa model tunggal yang berbeda namun tanpa menggunakan teknik pengambilan contoh ulang. Metode ini diberi nama \textit{Stacked Generalization} atau sering juga disebut dengan Stacking.
\par
Metode Bagging dan Boosting menggabungkan hasil prediksi dari beberapa model tunggal biasanya dengan menggunakan metode \textit{voting} atau \textit{weighted voting} (\cite{sr}). Kedua metode ini menentukaan hasil akhir prediksi (dalam kasus klasifikasi berupa label) dengan menghitung label terbanyak yang dihasilkan oleh model-model tunggal untuk suatu observasi tertentu. Disisi lain, prediksi metode Stacking diperoleh dengan model tunggal yang menggunakan prediksi dari model-model tunggal sebelumnya sebagai prediktor. Istilah model dasar (\textit{base learner}) dan model tingkat lanjut (\textit{meta-learner}) digunakan untuk membedakan antara model tunggal yang digunakan sebagai kombinator hasil prediksi dengan model tunggal yang hasil prediksinya akan digabung. Model dasar mengacu pada model tunggal yang prediksinya akan digabung, sedangkan model tingkat lanjut mengacu pada model tunggal yang digunakan untuk menggabungkan hasil prediksi dari model-model dasar.
\par
Metode Stacking mengalami beberapa kali perkembangan. Perkembangan pertama diusulkan oleh \cite{brei} dimana penelitian ini menunjukkan bagaimana metode Stacking dapat digunakan untuk meningkatkan akurasi dengan memanfaatkan model tingkat lanjut yang berupa regresi linear, regresi gulud (\textit{ridge regression}), dan pohon regresi (\textit{regression tree}). \cite{brei} juga menerapkan validasi silang untuk mendapatkan hasil prediksi dari setiap model dasar. Selanjutnya, \cite{Laan} mengusulkan metode baru yang berbasiskan Stacking dengan menambahkan kemampuan menyeleksi model dasar sebelum hasil prediksinya digabungkan, yang bernama Super Learner. Kemampuan menyeleksi ini di dapatkan dengan merapkan validasi silang pada model dasar dan model tingkat lanjutnya merupakan suatu regresi yang koefisien-koefisiennya bernilai tak negatif dan jumlah koefisiennya adalah satu. \cite{Laan} juga telah membuktikan secara teoritis bahwa Super Learner performanya lebih unggul dari kandidat model dasar yang digunakan secara asimtotik. Pemilihan nama Super Learner ini juga didasarkan pada bukti teoritis tersebut.
\par
Kajian lain yang cukup berkembang pada metode Stacking adalah bagaimana mendapatkan kombinasi model dasar dan model tingkat lanjut yang mampu menghasilkan akurasi yang tinggi. Kombinasi yang dapat menghasilkan akurasi tinggi ini dapat dicapai dengan mengatur hiperparameter yang dimiliki oleh kandidat model dasar, memilih banyaknya kandidat model dasar dan model tingkat lanjut serta mengatur hiperparamter model tingkat lanjut.
\par
Dalam beberapa kajian, algoritme \textit{meta-heuristics} digunakan untuk mendapatkan kombinasi model dasar dan model tingkat pada metode Stacking yang mampu menghasilkan prediksi yang akurat. \cite{Led} menggunakan algoritme genetik (\textit{genetic algorithm}) untuk mendapatkan pengaturan hiperparameter, kandidat model dasar dan kandidat model tingkat lanjut pada Stacking sehingga menghasilkan prediksi yang lebih akurat. Metode ini disebut dengan GA-Stacking. Penelitian tersebut menunjukkan bahwa metode GA-Stacking memiliki tingkat akurasi tertinggi diatara motode Ensemble lainnya pada sebagian besar gugus data. Kemudian, \cite{yl} menggunakan algoritme Ant Colony Optimization (ACO) untuk mendapatkan pengaturan kandidat model dasar yang dapat meningkatkan akurasi metoode Stacking. Metode ini dinamakan ACO-Stacking. Penggunaan algoritme ACO pada Stacking menghasilkan nilai akurasi tertinggi dibandingkan dengan model laiinya hanya pada sebagian kecil gugus data. Terakhir, \cite{sk} menggunakan algoritme Artificial Bee Colony (ABC) pada Stacking yang diberi nama ABC-Stacking. Pada penelitian ini, algoritme ABC digunakan untuk mendapatkan pengaturan kandidat model dasar dan kandidat model tingkat lanjut yang menghasilkan prediksi secara lebih akurat. \cite{sk} membandingkan tingkat akurasi yang diperoleh metode ABC-Stacking dengan metode GA-Stacking dan ACO-Stacking pada beberapa gugus data. Hasilnya, metode ABC-Stacking lebih unggul dibandingkan dua metode lainnya pada sebagian besar gugus data.

\par
Selain algoritme \textit{meta-heuristic} di atas, Cuckoo Search merupakan algoritme \textit{meta-heuristic} yang cukup populer digunakan pada beberapa penelitian. Cuckoo Search pertama kali diusulkan oleh \cite{ys}. Algoritme ini meniru perilaku burung Cuckoo yang sering menaruh telur-telurnya di sarang burung lain sehingga anak-anaknya diasuh tidak dibesarkan oleh burung Cuckoo. \cite{yl} menunjukkan  bahwa Cuckoo Search lebih unggul daripada beberapa algoritme \textit{meta-heuristic} (salah satunya algoritma genetik) lainnya pada semua fungsi uji (\textit{test function}) yang dicobakan. Fungsi uji digunakan untuk melihat kemampuan algoritme optimisasi dalam mencapai optimum global. Cuckoo Search mampu mencapai optimum global dengan tingkat akurasi 100\% (dari beberapa kali ulangan) pada semua fungsi uji yang dicobakan. Hal ini menunjukkan bahwa algoritme Cuckoo Search sangat baik dalam mencapai optimum global.
\par
Berdasarkan uraian di atas, dapat diperhatikan bahwa penerapan algoritme \textit{meta-heuristic} pada Super Learner belum pernah dilakukan. Berbeda dengan Stacking, pengaturan yang mungkin dilakukan pada Super Learner untuk meningkatkan akurasi adalah pengaturan hiperparameter pada kandidat model dasar.Kemudian, algoritme Cuckoo Search mampu mencapai optimal global dengan tingkat akurasi tertinggi dibandingkan dengan algoritme \textit{meta-heuritic} lainnya. Sehingga algoritme Cucko Search memungkinkan untuk menemukan konfigurasi hiperparameter model dasar pada Super Learner sehingga menghasilkan prediksi dengan tingkat akurasi tertinggi. Oleh karena itu, penelitian ini difokuskan pada penggunaan algoritme Cuckoo Search untuk menemukan pengaturan hiperparameter model dasar yang dapat meningkatkan hasil akurasi pada prediksi Super Learner.
\

\subsection{Tujuan Penelitian}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah untuk memformulasikan algoritme Cuckoo Search supaya dapat mengatur hiperparameter-hiperparameter yang dimiliki oleh kandidat model dasar dan meningkatkan performa dari Super Learner menggunakan algortime Cuckoo Search yang telah diformulasikan pada beberapa gugus data tolok ukur (\textit{benchmark dataset}).

